---
permalink: /hibahcme/971
nomor: 971
nama: B W Retno Dewi
foto:
  filename: 20171101_155153.jpg
  type: image/jpeg
  size: 812836
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/3195d0ce-be23-4c07-affd-11557b73c3e7/20171101_155153.jpg
seni: penelitian
pengalaman: 5 tahun
website: 'https://youtu.be/14TCP1D9CAA '
sosmed: ''
file:
  filename: Kumpulan karya 0324 .pdf
  type: application/pdf
  size: 305622
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/f37fae96-336d-46fb-860a-091208122601/Kumpulan%20karya%200324%20.pdf
title: Peran Perempuan Mengembangkan Sumber Daya Budaya
lokasi: 'Desa Aibura, Kecamatan Waigete, Kabupaten Sikka, Propinsi Nusa Tenggara Timur'
lokasi_id: ''
deskripsi: "Proyek ini memanfaatkan metode manajemen sumber daya budaya. Metode ini menyatakan bahwa sumber daya budaya Aibura, setara dengan sumber daya manusia dan alam, sehingga dapat dimanfaatkan sebagai modal daya tarik wisatawan untuk menikmati wisata budaya. Berbagai kegiatan pemasaran dan operasional jasa wisata budaya, kolaborasi sumber daya manusia digunakan untuk menciptakan dan mengembangkan produk representasi budaya Aibura.\r\n\r\nSumber daya budaya Aibura terdiri dari hasil kajian lingkungan fauna dan flora, karakter interaksi masyarakat dan pengaruh akultrasi. Hasil kajian tersebut akan membentuk suatu model pengelolaan dan ukuran keberhasilan sumber daya budaya yang cocok dilaksanakan di Aibura karena memberikan kepastian akan kesinambungannya.\r\n\r\nKegiatan yang dilakukan akan meliputi peningkatan kapasitas masyarakat Aibura sebagai pengelola sumber daya budayanya. Langkah yang dilakukan antara lain adalah proses identifikasi sumber daya budaya; deskripsi karakter masyarakat; deskripsi penciri khas masyarakat; deskripsi filosofi atau nilai hidup pijakan masyarakat serta deskripsi produk, barang dan jasa  produksi masyarakat dengan sumber daya lokal.\r\n\r\nKonklusi manajemen sumber daya budaya oleh masyarakat akan mendukung para perempuan mengembangkan cipta karya budayanya dan meningkatkan daya tarik Aibura sebagai tujuan wisata budaya. \r\n"
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Awal perjalanan yang tidak diduga sebelumnya ketika manajer Sea World Club, pak Martin, lahir di Aibura, mengetahui bahwa peneliti dan pengabdian masyarakat tentang budaya ikat tenun sedang berada di Maumere. Cerita tentang Aibura yang berada diperbukitan dan tidak jauh dari Sea World Club menarik perhatian untuk dikunjungi. \r\n\r\nDengan ditemani pak Martin ke Aibura makin nyata potensinya sebagai destinasi wisata budaya. Lokasi sejuk dengan pemandangan pegunungan tepi pantai serta beragam artefak hidup merupakan potensi sumber daya budaya yang patut dikembangkan. Oleh karenanya sangat tepat untuk mendapatkan kesempatan bersama teman-teman mengenali dan mengembangkan warisan budaya berwujud dan tak berwujud di Aibura. \r\n\r\nDesa Aibura adalah salah satu dari sembilan desa di kecamatan Waigete, kabupaten Sikka, propinsi Nusa Tenggara Timur, Indonesia, kodepos  86183. Kini Kepala Desa Aibura adalah bapak Silvanus Fransisco yang ingin mengembangkan wilayahnya menjadi salah satu desa wisata budaya. Nama Desa yang mudah dilafalkan dan didukung oleh para tokoh masyarakat menjadi salah satu penentu keberhasilan  penerapan manajemen sumber daya budaya.\r\n\r\nSebagian besar penduduk Aibura bermata-pencaharian dari pertanian dan perkebunan. Dilain pihak, warisan budaya Aibura memiliki daya tarik potensial seperti ikat tenun dengan motif khas dan hasil olah makanan sumber daya lokal.\r\n"
masalah: "Belum terdapat kategori dan identifikasi sumber daya budaya Aibura. Dalam kunjungan sebelumnya, penduduk desa Aibura menyambut dengan tari-tarian, musik dan memperlihatkan bagaimana menenun ikat tenun. Kemudian para perempuan menceritakan ciri khas lingkungan desanya seperti burung rawa pemakan kenari. Adat budayanya memiliki ciri khas tersendiri yang mengidentifikasikan bahwa mereka berasal dari Aibura dalam budaya Sikka. \r\n\r\nBelum adanya peran perempuan sebagai tuan rumah Aibura yang menjadi syarat utama tujuan wisata budaya berkualitas tinggi. Hasil cipta karya perempuan Aibura dapat ditingkatkan menjadi daya tarik wisata budaya. \r\n\r\nBelum adanya pemberitaan mengenai lingkungan fauna flora dengan beberapa keunikan budayanya. Di Aibura ditemukan burung Rawa pemakan kenari yang menjadi motif ikat tenun. Ditemukan juga beberapa varietas tanaman lokal yang dapat menjadi makanan khas.\r\n\r\nPerlu penyebaran pengetahuan tentang keahlian perempuan pencipta kriya Aibura dan makanan khas produk lokal. Buah2an seperti nanas, ubi ungu, sirih, coklat  dan tanaman lainnya berkembang subur akan tetapi masih dapat ditingkatkan pemanfaatannya oleh para perempuan. \r\n"
durasi: 9 bulan
sukses: "Pameran hasil cipta karya perempuan Aibura dapat ditingkatkan menjadi daya tarik wisata budaya. Pameran tentang Aibura dapat dilakukan di pantai Waiara yang merupakan lokasi kunjungan wisatawan. Kumpulan pengetahuan dalam bentuk rekaman media dan memamerkan motif tenun karya perempuan di desa Aibura beserta kisahnya.\r\n\r\nBuku digital tentang desa wisata budaya Aibura berisi tentang fauna flora, motif khas ikat tenun, makanan khas dan budaya kehidupan bermasyarakatnya. Juga termasuk tempat kunjungan dan tempat menginap bersama penduduk setempat.\r\n\r\nTeridentifikasi warisan budaya wujud dan tak wujud Aibura. Informasi ini akan dikelola berkesinambungan. Termasuk bagaimana menikmati wisata budaya Aibura dengan beberapa kategori wisata budaya.\r\n\r\nTerbentuk sentra informasi dan promosi sosial media Aibura yang dikelola berkesinambungan. Informasi  mengenai bagaimana menikmati wisata budaya dan pihak yang dihubungi untuk informasi lebih lanjut. Sentra informasi memberi kesempatan wisatawan berbagi gambar dan video tayang sosial media.\r\n\r\nTerbentuk rekam jejak warisan budaya ikat tenun dan cipta karya lainnya dari kelompok tenun perempuan Aibura beserta kisahnya sebagai sumber daya budaya. Usaha menimbulkan regenerasi melanjutkan budaya ikat tenun Aibura yang memiliki motif tenun khas sebagai sumber pendapatan perempuan. Penyebaran melalui sosial media tentang kisah tentang keahlian perempuan pencipta kriya Aibura, makanan khas dari produk lokal dan budaya kehidupan masyarakatnya\r\n"
dana: '220'
submission_id: 5ab618b6bcf7ae0ef8935d8a
---
